\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\title{
  \Large{\scshape{Master Métiers de l'Enseignement, }}

  \Large{\scshape{de l'Education et de la Formation}}
  
  \vspace{0.5cm}
  \Large{\scshape{Numérique et Sciences Informatiques}}
  
  \vspace{0.5cm}
  \large{\scshape{\textit{Université Catholique de l'Ouest}}}
  
  \vspace{2cm}
  
  \Large{{\textbf{Algorithmes gloutons}}}
  
  \vspace{1cm}
  \Large{\scshape{Epreuve 2}}
  
  \vspace{1cm}
    }
\author{N. Revéret}
\date{\today}

%-------------------------------------------------------
% Les packages
%-------------------------------------------------------
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{multicol}
\usepackage[french]{babel}
\addto\captionsfrench{\def\tablename{Tableau}}
\addto\captionsfrench{\def\figurename{Figure}}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref} % liens hypertextes
\usepackage{graphicx} % insertion d'images
\usepackage{booktabs} % Les tableaux
\usepackage{amssymb} % symboles maths
\usepackage{amsmath} % symboles maths
\usepackage{blindtext} % faux texte
\usepackage{multicol} % les colonnes
\usepackage{float} % positionnement des tableaux et autres flottants

%-------------------------------------------------------
% Figure geogebra -> tikz
%-------------------------------------------------------
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows, positioning}

%-------------------------------------------------------
% Dimension de la page
%-------------------------------------------------------
\usepackage[a4paper, total={17cm, 25cm}, includehead, headsep=12pt]{geometry} %taille de la page et marges

%-------------------------------------------------------
% Longueurs personnelles
%-------------------------------------------------------
% \setlength{\textfloatsep}{0.1cm}
\setlength{\parskip}{6pt}
\setlength{\parindent}{15pt}
% \setlength{\textfloatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\floatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\intextsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
\newlength{\aftercode}
\setlength{\aftercode}{20pt}

%-------------------------------------------------------
% Les entêtes et pied de pages
%-------------------------------------------------------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\scriptsize MEEF - NSI}
\fancyhead[R]{\scriptsize Algorithmes gloutons}
\fancyfoot[C]{\scriptsize - $\thepage$ -}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.3pt}

%-------------------------------------------------------
% La numérotation des questions et des listes
%-------------------------------------------------------
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
% \setlist[enumerate,1]{parsep= 0.5em, topsep=0em, partopsep=0em} % les questions sont séparées par une hauteur de ligne
% \setlist[enumerate,2]{left=0pt .. \parindent,align=left} % les questions de second niveau débutent sans marge
% \setlist[itemize,1]{label=\textbullet} % le label des listes de niveau 1 est un bullet
% \setlist[itemize,2]{label=$\circ$} % le label des listes de niveau 2 est un bullet vide
% \setlist[itemize,3]{label=$\diamond$} % le label des listes de niveau 3 est un diamant


%-------------------------------------------------------
% L'environnement Exercice
%-------------------------------------------------------
\newcounter{exercice}
\newenvironment{Exercice}[1][]{
    \refstepcounter{exercice}
    \par
    \noindent
    {\large
    \underline{\textit{Exercice~\theexercice~:}}~#1}
    \vspace{\parskip}
    \par}
    {\vspace{1em}}

%-------------------------------------------------------
% Dossiers contenant les images
%-------------------------------------------------------
\graphicspath{ 
	{images/}
}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement Question
%-------------------------------------------------------
\newcounter{question}[exercice]
\newenvironment{Question}{
    \refstepcounter{question}
    \begin{list}{}{%
      \setlength{\leftmargin}{2\parindent}
        \setlength{\labelwidth}{2em}
        \setlength{\labelsep}{0.5em}
      \setlength{\listparindent}{0em}
      \setlength{\itemindent}{0em}
      \setlength{\parsep}{\parskip}
    }
    \item[\medskip\textbf{\thequestion.}]}
    {\end{list}}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement subQuestion
%-------------------------------------------------------
\newcounter{subquestion}[question]
\newenvironment{subQuestion}{
    \refstepcounter{subquestion}
    \begin{list}{}{%
      \setlength{\leftmargin}{15pt}
        \setlength{\labelwidth}{3em}
        \setlength{\labelsep}{0.5em}
      \setlength{\listparindent}{0em}
      \setlength{\itemindent}{0em}
      \setlength{\parsep}{\parskip}
    }
    \item[\medskip\textbf{\alph{subquestion}.}]}
    {\end{list}}
  

%-------------------------------------------------------
% Création de couleurs
%-------------------------------------------------------
\usepackage{xcolor}
\definecolor{bg_gris}{rgb}{0.95,0.95,0.95}

%-------------------------------------------------------
% Mise en forme du code
%-------------------------------------------------------
\usepackage[newfloat=true]{minted}
\setminted{autogobble, tabsize=4, breaklines, linenos, bgcolor=bg_gris, resetmargins}
% Environnement python code
\newminted{python}{} % permet d'utiliser \begin{pythoncode} pour écrire du python
\BeforeBeginEnvironment{pythoncode}{\vspace{-2\parskip}\begin{listing}[H]}
\AfterEndEnvironment{pythoncode}{\end{listing}\vspace{-\aftercode}}

% Environnement mintinlinepy
\newmintinline[mintinlinepy]{python}{breaklines, breakafter=_, bgcolor=bg_gris} % permet d'utiliser \mintinlinepy{...} pour écrire du python en ligne
    
% Environnement textcode
\newminted{text}{} % permet d'utiliser \begin{textcode} pour écrire du code en français
\BeforeBeginEnvironment{textcode}{\vspace{-2\parskip}\begin{listing}[H]}
\AfterEndEnvironment{textcode}{\end{listing}\vspace{-\aftercode}}

% Environnement textcode
\newmintinline[mintinlinetext]{text}{breaklines, breakafter=_, bgcolor=bg_gris} % permet d'utiliser \mintinlinetext{...} pour écrire du code en ligne en français


% Environnement de code sur plusieurs pages
\usepackage{caption}
\newenvironment{longcode}{\captionsetup{type=listing}}{}
\AfterEndEnvironment{longcode}{\vspace{-\aftercode}}

%-------------------------------------------------------
% Mise en forme des titres de chapitre et de sections
%-------------------------------------------------------
% \usepackage{titlesec}
% \titleformat
% {\section}
% [display] % shape
% {\bfseries\Large\itshape} % format
% {\thesection} % label
% {} % sep
% {
%     \rule{\textwidth}{0.3pt}
%     \centering
% } % before-code
% [
% 	\vspace{-0.4em}
% 	\rule{\textwidth}{0.3pt}
% ] % after-code


%-------------------------------------------------------
% Commandes personnelles
%-------------------------------------------------------
\newcommand{\python}{\texttt{python}}
\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}.}
\usepackage{layout}

%-------------------------------------------------------
% Le document
%-------------------------------------------------------
\begin{document}

%-------------------------------------------------------
% La page de titre
%-------------------------------------------------------
% \input{page_titre.tex}
\maketitle

\vspace{5em}
% \vfill

%-------------------------------------------------------
% Le document
%-------------------------------------------------------
Dans l'ensemble de ce sujet, les textes encadrés sont des des supports de cours ou des activités proposées en classe. Sauf mention explicite
dans le sujet, il n'est pas demandé de répondre à ces questions.

Vous souhaitez construire une séquence sur les algorithmes gloutons en classe de Première NSI. Pour ce faire vous débutez par deux
exemples présentés dans les encadrés des figures \ref{monnaie} et \ref{coloriage}.

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \fbox{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{monnaie}}
    \end{center}
    \caption{Exemple du rendu de monnaie}
    \label{monnaie}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \fbox{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{coloriage}}
    \end{center}
    \caption{Exemple du coloriage}
    \label{coloriage}
\end{figure}

\begin{Question}
    Proposer une correction pour chacun de ces exemples.
\end{Question}

\begin{Question}
    Comment justifier le choix de ces deux exemples dans le cadre de l'introduction du concept d'algorithmes gloutons ?
\end{Question}

\begin{Question}
    Un élève qui a sans doute lu trop rapidement la consigne, vous propose un coloriage utilisant 5 couleurs pour le deuxième graphe (le \og taureau \fg).
    Quel commentaire pouvez-vous lui faire en lien avec la recherche d'optimum visée par les algorithmes gloutons ?
\end{Question}

\begin{Question}
    Deux élèves vous proposent des solutions différentes pour le dernier graphe de la partie \og \textit{Coloriage} \fg. Ces deux
    solutions sont correctes et utilisent le même nombre de couleurs. Elles sont néanmoins distinctes l'une de l'autre (il ne s'agit
    pas simplement d'un \og échange \fg de couleurs).

    Comment pouvez-vous commenter ces propositions ?
\end{Question}

Une fois ces deux parties réalisées, vous proposez aux élèves les trois questions de la figure \ref{communs}.

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \fbox{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{communs}}
    \end{center}
    \caption{Réflexions sur les méthodes employées}
    \label{communs}
\end{figure}

\begin{Question}
    Proposer une correction pour chacune de ces trois questions.
\end{Question}

Le concept d'algorithme glouton ayant été présenté, vous souhaitez que vos élèves programment en \python\ la résolution du problème du rendu de monnaie.

Vous introduisez cette partie comme dans la figure \ref{retour}.

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \fbox{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{retour}}
    \end{center}
    \caption{Retour sur le rendu de monnaie}
    \label{retour}
\end{figure}

Le langage \python\ propose différentes structures de données linéaires : les \mintinlinepy{list}, \mintinlinepy{tuple}, \mintinlinepy{dict} et \mintinlinepy{set}.

\begin{Question}
    \begin{subQuestion}
        Expliquer brièvement les différences entre ces différentes structures.
    \end{subQuestion}
    \begin{subQuestion}
        Votre choix s'est porté sur les \mintinlinepy{list} pour contenir les valeurs des pièces. Justifier ce choix.
    \end{subQuestion}
    \begin{subQuestion}
        Un élève vous demande si l'on ne pourrait pas utiliser des \mintinlinepy{tuple}. Quelle réponse lui donnez-vous ?
    \end{subQuestion}
\end{Question}

Un élève vous propose l'algorithme de résolution suivant :

\begin{textcode}
Pour chaque valeur de pièce :
    Soustraire cette valeur au total à rendre
Continuer jusqu'à ce qu'il ne reste plus rien à rendre
\end{textcode}

\begin{Question}
    Quels conseils pouvez-vous lui donner ?
\end{Question}

Un autre élève propose l'algorithme ci-dessous :

\begin{textcode}
Tant qu'il reste quelque-chose à rendre :
    Prendre la plus grande pièce possible
    Tant qu'il est possible de rendre cette pièce :
        Soustraire cette valeur au total à rendre
\end{textcode}

\begin{Question}
    Quels conseils pouvez-vous lui donner ?
\end{Question}

Un élève fait remarquer qu'il n'est pas indispensable d'utiliser deux boucles \og \textit{Tant que} \fg. Il est en effet possible de calculer
rapidement le nombre de pièce d'une certaine valeur que l'on pourra rendre à l'aide de divisions euclidiennes.

\begin{Question}
    Proposer des exemples ou questions vous permettant de faire comprendre cette technique au reste de la classe.
\end{Question}

\begin{Question}
    Proposer un algorithme de résolution du problème du rendu de monnaie en pseudo-code.
\end{Question}

Vous souhaitez désormais justifier que cet algorithme permet de construire une solution optimale dans tous les cas de figure.

\begin{Question}
    \begin{subQuestion}
        Comment justifiez-vous la terminaison de l'algorithme ?
    \end{subQuestion}
    \begin{subQuestion}
        Quel invariant de boucle utilisez-vous afin de prouver la correction partielle de l'algorithme ?
    \end{subQuestion}
\end{Question}

\end{document}